﻿# Лабораторная работа №4. Очереди

## Цели и задачи

Лабораторная работа направлена на практическое освоение динамической структуры данных Очередь. С этой целью в лабораторной работе изучаются различные варианты структуры хранения очереди и разрабатываются методы и программы решения задач с использованием очередей. В качестве области приложений выбрана тема эффективной организации выполнения потока заданий на вычислительных системах.

Очередь характеризуется таким порядком обработки значений, при котором вставка новых элементов производится в конец очереди, а извлечение – из начала. Подобная организация данных широко встречается в различных приложениях. В качестве примера использования очереди предлагается задача разработки системы имитации однопроцессорной ЭВМ. Рассматриваемая в рамках лабораторной работы схема имитации является одной из наиболее простых моделей обслуживания заданий в вычислительной системе и обеспечивает тем самым лишь начальное ознакомление с проблемами моделирования и анализа эффективности функционирования реальных вычислительных систем.

Очередь (англ. queue), – схема запоминания информации, при которой каждый вновь поступающий ее элемент занимает крайнее положение (конец очереди). При выдаче информации из очереди выдается элемент, расположенный в очереди первым (начало очереди), а оставшиеся элементы продвигаются к началу; следовательно, элемент, поступивший первым, выдается первым.

В процессе выполнения лабораторной работы требуется использовать систему контроля версий [Git][git] и фрэймворк для разработки автоматических тестов [Google Test][gtest].

##Требования к лабораторной работе

Для вычислительной системы (ВС) с одним процессором и однопрограммным последовательным режимом выполнения поступающих заданий требуется разработать программную систему для имитации процесса обслуживания заданий в ВС. При построении модели функционирования ВС должны учитываться следующие основные моменты обслуживания заданий:

- генерация нового задания;
- постановка задания в очередь для ожидания момента освобождения процессора;
- выборка задания из очереди при освобождении процессора после обслуживания очередного задания.

По результатам проводимых вычислительных экспериментов система имитации должна выводить информацию об условиях проведения эксперимента (интенсивность потока заданий, размер очереди заданий, производительность процессора, число тактов имитации) и полученные в результате имитации показатели функционирования вычислительной системы

## Дополнительное задание

Два процессора - одна очередь

Выполнение работы предполагает решение следующих задач:

  1. Разработка класса `TQueue` (реализует операции над очередью) на основе класса `TStack`.
  1. Разработка класса `TJobStream` (реализует поток задач).
  1. Разработка класса `TProc` (реализует процессор).
  1. Разработка класса `QueueTestkit` (модуль программы тестирования).

# Выполнение работы

####Реализация структуры хранения данных `TQueue` на основе имеующейся структуры `TStack`
В качестве структуры хранения очереди используем одномерный (одноиндексный) массив, размещаемый в динамической области памяти.
В связи с характером обработки значений, располагаемых в очереди, для указания хранимых в очереди данных необходимо иметь два указателя – на начало и конец очереди.
В ходе функционирования очереди может возникнуть ситуация, когда оба указателя достигнут своего наибольшего значения и дальнейшее пополнение очереди станет невозможным, несмотря на наличие свободного пространства в очереди. Для решения проблемы организуем на одномерном массиве кольцевой буфер (Кольцевым буфером называется структура хранения, получаемая из вектора расширением отношения следования парой **p(an,a1)**).

В связи с тем, что структура хранения очереди во многом аналогична структуре хранения стек, построим наследованием от класса стек, описанного в лабораторной работе №3. При наследовании достаточно переопределить методы **Get** и **GetNextIndex**. В методе **Get** изменяем индекс для получения элемента (извлечение значений происходит из начала очереди), метод **GetNextIndex** реализует отношение следования на кольцевом буфере.

`tdatstack.h`
```cpp
#ifndef __TDATSTACK__
#define __TDATSTACK__

#include "tdataroot.h"
#include <iostream>
using namespace std;

class TStack : public TDataRoot
{
private:
	int top;

public:
	TStack(int Size = DefMemSize) : TDataRoot(Size) { top = -1; }
	void Put(const TData & v); // добавить значение
	TData Get(); // извлечь значение
	TData GetVertex(); // получить значение на вершине стека
	int IsValid(); // тестирование структуры
	void Print(); // печать значений
};


void TStack::Put(const TData & v) { // добавить значение 
	if (!IsValid())
		SetRetCode(DataNoMem);
	else if (IsFull()) {
		void* p = nullptr;
		SetMem(p, MemSize + DefMemSize);
		pMem[++top] = v;
		DataCount++;
	}
	else {
		pMem[++top] = v;
		DataCount++;
	}
}

TData TStack::Get() { // извлечь значение
	if (!IsValid()) 
		SetRetCode(DataNoMem);
	else if (IsEmpty()) 
		SetRetCode(DataEmpty);
	else {
		DataCount--;
		return pMem[top--];
	}
	return -1;
}

TData TStack::GetVertex() { // извлечь значение
	if (!IsValid())
		SetRetCode(DataNoMem);
	else if (IsEmpty())
		SetRetCode(DataEmpty);
	else {
		return pMem[top];
	}
	return -1;
}

int TStack::IsValid() { // тестирование структуры
	if (pMem == nullptr || MemSize < DataCount || DataCount < 0 || MemSize < 0) 
		return 0;
	return 1;
}

void TStack::Print() { // печать значений
	for (int i = 0; i < DataCount; i++)
		cout << pMem[i] << " ";
	cout << endl;
}

#endif
```

`TQueue.h`
```cpp
#include "../Stack/tdatstack.h"
#include <iostream>
using namespace std;
class TQueue : public TStack
{
protected:
	int Li;
	virtual int GetNextIndex(int index);
public:
	TQueue(int Size = DefMemSize) : TStack(Size){ Li = 0; }
	virtual TData Get();
};

int TQueue::GetNextIndex(int index)
{
	return ++index % MemSize;
}

TData TQueue::Get() {
	TData temp = -1;
	if (pMem == 0) SetRetCode(DataNoMem);
	else if (IsEmpty()) SetRetCode(DataEmpty);
	else {
		temp = pMem[Li];
		Li = GetNextIndex(Li);
		DataCount--;
	}
	return temp;
}
```

**Описание методов:**
1.void Put(const TData &Val); - Добавляет элемент в очередь.
1.TData Get(); - Удаляет элемент из очереди. (возвращается элемент из очереди по индексу начала очереди).
1.bool IsEmpty(); - Проверка очереди на пустоту.
1.bool IsFull(); - Проверка очереди на полноту.


####Моделирование вычислительной системы
**Алгоритм**
Для моделирования момента появления нового задания используется датчик случайных чисел. Если значение датчика меньше некоторого порогового значения **q1, 0<=q1<=1**, то считается, что на данном такте имитации в вычислительную систему поступает новое задание (тем самым параметр **q1** можно интерпретировать как величину, регулирующую интенсивность потока заданий – новое задание генерируется в среднем один раз за **(1/q1)** тактов).

Моделирование момента завершения обработки очередного задания выполнено по описанной выше схеме. При помощи датчика случайных чисел формируется еще одно случайное значение, и если это значение меньше порогового значения **q2, 0<=q2<=1**,то принимается, что на данном такте имитации процессор завершил обслуживание очередного задания и готов приступить к обработке задания из очереди ожидания (тем самым параметр **q2** можно интерпретировать как величину, характеризующую производительность процессора вычислительной системы – каждое задание обслуживается в среднем за **(1/q2)** тактов ).

Схема имитации процесса поступления и обслуживания заданий в вычислительной системе состоит в следующем.

- Каждое задание в системе представляется некоторым однозначным идентификатором (например, порядковым номером задания).
- Для проведения расчетов фиксируется (или указывается в диалоге) число тактов работы системы.
- На каждом такте опрашивается состояние потока задач и процессор.
- Регистрация нового задания в вычислительной системе сведена к запоминанию идентификатора задания в очередь ожидания процессора. Ситуацию переполнения очереди заданий следует понимать как нехватку ресурсов вычислительной системы для ввода нового задания (отказ от обслуживания).
- Для моделирования процесса обработки заданий учитывается, что процессор может быть занят обслуживанием очередного задания, либо же может находиться в состоянии ожидания (простоя).
- В случае освобождения процессора предпринимается попытка его загрузки. Для этого извлекается задание из очереди ожидания.
- Простой процессора возникает в случае, когда при завершении обработки очередного задания очередь ожидающих заданий оказывается пустой.
- После проведения всех тактов имитации производится вывод характеристик вычислительной системы:

 - количество поступивших в вычислительную систему заданий в течение всего процесса имитации;
 - процент отказов как отношение количества не поставленных в очередь заданий к общему количеству сгенерированных заданий, умноженное на 100%;
 - среднее количество тактов выполнения задания;
 - процент простоя процессора как отношение количества тактов простоя процессора к общему количеству тактов имитации, умноженное на 100%.

- **TJobStream.h** – модуль с классом, реализующим поток задач;
- **TProc.h** – модуль с классом, реализующим процессор;

`TJobStream.h`
```cpp
#include <stdlib.h>
#include <time.h>
#include <iostream>
using namespace std; 
class TJobStream
{
private:
	int auto_increment = 0; // счётчик заданий
	double q; // вероятность совершения события
public:
	TJobStream(){}
	TJobStream(double q);
	int CreateJob(); // событие появления задачи
	bool EndJob() const; // событие выполнения задачи
	bool TaskCount() const; // событие выполнения задачи
	int GetCount() const; // число всех заданий 
};
TJobStream::TJobStream(double _q) 
{
	q = _q;
	srand(time(NULL));
}

int TJobStream::CreateJob()
{
	int result = 0;
	if (rand() % 100 < q * 100){
		result = ++auto_increment;
	}
	return result;
}

bool TJobStream::EndJob() const
{
	bool result = false;
	if (rand() % 100 < q * 100)
		result = true;
	return result;
}

int TJobStream::GetCount() const
{
	return auto_increment;
}
```


`TProc.h`
```cpp
#include "TQueue.h"
#include "TJobStream.h"
#include <iostream>

class TProc
{
private:
	TQueue * queue;
	TJobStream jobStream;
	bool working = false;
	int tacts = 0;
	int completed_size = 0;
	int idle_size = 0;
public:
	TProc(double q, TQueue * queue);
	void add_tact(); // выполнить 1 такт
	double Productivity(); // производительность процессора
	int getIdleSize(); // число тактов простоя
	int getСompletedSize(); // число выполненных заданий
}; 

TProc::TProc(double _q, TQueue * _queue)
{
	if (_q < 0 || _q > 1)
		throw("Q out of bounds exception");
	jobStream = TJobStream(_q);
	queue = _queue;
}
void TProc::add_tact()
{
	tacts++;
	if (!working){
		if (!(*queue).IsEmpty()){
			(*queue).Get();
			working = true;
		}
		else
			idle_size++;
	}
	if (working && jobStream.EndJob()){
		working = false;
		completed_size++;
	}
}
double TProc::Productivity(){
	return 1.0 * tacts / completed_size;
}
int TProc::getIdleSize(){
	return idle_size;
}
int TProc::getСompletedSize(){
	return completed_size;
}
```



**Программа имитации модели вычислительной системы с двумя процессорами и одной очередью**

`main.cpp`
```cpp
#include "stdio.h"
#include <iostream>
#include <locale>
#include "TProc.h"
using namespace std;
#define tacts_size 500 // количество тактов
#define queue_max_size 25 // максимальная длина очереди
#define proc1_q 0.3 // вероятность выполнения задания на каждом такте для 1-го процессора
#define proc2_q 0.45 // вероятность выполнения задания на каждом такте для 1-го процессора
#define new_task_q 0.75 // вероятность появления нового задания на каждом кадре
int main(){
	setlocale(LC_ALL, "rus");
	int failure_size = 0; // число отказов
	int new_task;
	TQueue queue = TQueue(queue_max_size); // очередь заданий
	TJobStream jobStream = TJobStream(new_task_q);
	TProc proc1 = TProc(proc1_q, &queue); // 1-ый процессор
	TProc proc2 = TProc(proc2_q, &queue); // 2-ой процессор 
	for (int i = 0; i < tacts_size; i++){
		cout << "c: " << queue.getDataCount() << endl;
		new_task = jobStream.CreateJob();
		if (queue.IsFull()){
			failure_size++;
		}
		else {
			if (new_task > 0){
				queue.Put(new_task);
			}
		}
		proc1.add_tact();
		proc2.add_tact();
	}
	cout << "Количество поступивших в вычислительную систему заданий: " << jobStream.GetCount() << endl;
	cout << "Процент отказов: " << 100.0*failure_size / jobStream.GetCount() << "%" << endl;
	cout << "Число заданий выполненных 1-м процессором: " << proc1.getСompletedSize() << endl;
	cout << "Число заданий выполненных 2-м процессором: " << proc2.getСompletedSize() << endl;
	cout << "Cреднее количество тактов выполнения задания 1-го процессора: " << proc1.Productivity() << endl;
	cout << "Cреднее количество тактов выполнения задания 2-го процессора: " << proc2.Productivity() << endl;
	cout << "Процент тактов простоя 1-го процессора: " << 100.0 * proc1.getIdleSize() / tacts_size << "%" << endl;
	cout << "Процент тактов простоя 2-го процессора: " << 100.0 * proc2.getIdleSize() / tacts_size << "%" << endl;
	return 0;
}
```

**Результаты работы программы по заданным параметрам**
![](sample.jpg)

#### Тестирование классов `TQueue` и `TProc`

`QueueTestkit.h`
```cpp
#include "../sln/queue/TProc.h"
#include <gtest.h>
TEST(TQueue, can_create_queue_with_positive_length)
{
	ASSERT_NO_THROW(TQueue q(25));
}
TEST(TQueue, throws_when_create_queue_with_negative_length)
{
	ASSERT_ANY_THROW(TQueue q(-1));
}
TEST(TQueue, queue_is_empty)
{
	TQueue q;
	q.Put(1);
	q.Get();
	EXPECT_TRUE(q.IsEmpty());
}
TEST(TQueue, queue_is_full)
{
	TQueue q(1);
	q.Put(1);
	EXPECT_TRUE(q.IsFull());
}
TEST(TQueue, queue_get_return_first_elem)
{
	TQueue q(3);
	q.Put(1);
	q.Put(2);
	q.Put(3);
	EXPECT_EQ(1, q.Get());
}
TEST(TQueue, queue_double_get_return_first_elem)
{
	TQueue q(4);
	q.Put(1);
	q.Put(2); 
	q.Put(3);
	q.Put(4);
	q.Get();
	EXPECT_EQ(2, q.Get());
}
TEST(TQueue, cant_get_from_empty_queue)
{
	TQueue q;
	q.Get();
	EXPECT_EQ(DataEmpty, q.GetRetCode());
}
TEST(TQueue, can_put_element_in_full_queue_and_return_valid_count)
{
	TQueue q(1);
	q.Put(1);
	q.Put(2);
	EXPECT_EQ(1, q.Get());
}
TEST(TQueue, can_get_ret_code_is_empty)
{
	TQueue q(1);
	q.Get();
	EXPECT_EQ(DataEmpty, q.GetRetCode());
}
TEST(TProc, can_create_proc_with_positive_Q)
{
	TQueue queue = TQueue();
	ASSERT_NO_THROW(TProc pr(1, &queue));
}
TEST(TProc, throws_when_create_proc_with_negative_Q)
{
	TQueue queue = TQueue();
	ASSERT_ANY_THROW(TProc pr(-1, &queue));
}
```

####Результаты
![](tests.jpg)

####Вывод

В результате проделанной работы был реализован класс "Очереди" `TQueue`, основанный на `TStack`, и разработана имитация модели работы вычислительной системы: класс процессора `TProc` и класс реализующим поток задач `TJobStream`. 
Написана программа имитирующая работу двух процессоров на одной очереди.
Нами применялся такой подход в ООП как наследование, позволило сократить время разработи, упростило её и облегчило реализацию стеков.

Для тестирования работоспособности разработанных классов и функций, а также выявления ошибок использовалась система Google Test, были успешно пройдены все тесты. 
